\setauthor{М. Минин}

\clearpage
\section{Метод возмущений в задачах аэродинамики.}
\par Для начала посмотрим как работает метод возмущений в случае обыкновенных алгебраических уравнений. В следующих нескольких примерах будем интересоваться корнями многочлена, в котором есть переменный коэффициент, который можно считать малым. 

\subsection{Нахождение корней полиномов.}
\par \textbf{Пример 1:} пусть имеется кубическое уравнение:
\[ 
	u = 1 + \eps u^3, \text{ где } 0 < \eps \ll 1
\]

\par Интересует приближенное решение уравнения при малых $\eps$. Например, хотим узнать чувствительность задачи к каким-то малым возмущениям.

\par Для этого представим $u$ в виде регулярного разложения по малому параметру:

\[
\begin{aligned}
&\eps = 0 \qquad u = 1\\
& u = u_0 + \eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots = 1 + \eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots
\end{aligned}
\]

Подставляем решение в уравнение, чтобы найти коэффициенты:

\[
1 + \eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots = 1 + \eps\left(1 + \eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots \right)^3 
= 
1 + \eps\left[\strut 1 + 3 \left(\eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots \right) + 3\left(\eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots \right)^2 + \ldots\right]
\]

Раскрываем скобки и расписываем по степеням $\eps$:

\[
1 + \eps u_1 + \eps^2 u_2 + \ldots =  1 + \eps  + 3\eps^2 u_1 + \eps^3(3u_2 + 3u_1^2) + \ldots
\]

\par Приравняв коэффициенты при различных степенях $\eps$, получим некоторую рекуррентную связь на $u_i$:

\[
\begin{aligned}
&\eps^0 &&1 = 1\\
&\eps &&u_1 = 1\\
&\eps^2 &&u_2 = 3u_1\\
&\eps^3 &&u_3 = 3u_2 + 3u_1^2
\end{aligned}
\qquad
\begin{aligned}\\
&u_1 = 1\\
&u_2 = 3\\
&u_3 = 12
\end{aligned}
\]

\par Таким образом приближенное решение равно:

\[
u = 1 + \eps + 3\eps^2 + 12 \eps^3 + \ldots
\]

\par Сравним с точным решением:
\begin{itemize}[nolistsep, noitemsep]
	\item $\eps = 0{,}01$ Приближенное решение~--- $1{,}010312$,  точное~--- $1{,}0103125$. Получили довольно точный ответ.
	\item $\eps = 0{,}1$ Приближенное решение~--- $1{,}142$,  точное -- $1{,}153466$. Ошиблись на $1\%$.
\end{itemize}
\par Задачи при $\eps = 0$ называют невозмущенными, при этом $u_0$ --- невозмущенное решение. Задачи с $\eps \neq 0$ называются возмущенными.

\par Заметим, что решив возмущенную задачу, мы нашли только одно решение, в то время, как уравнение кубическое. Возникает вопрос: <<И куда же делись еще два?>>. Чтобы понять как ответить разберем еще несколько задач: 
\par \textbf{Пример 2:}
\[
	x^2- (3 + 2\eps) x + 2 = 0, \text{ где } 0 < \eps \ll 1
\]

\par Невозмущенная задача (при $\eps = 0$): 
\[ x^2 - 3x + 2 = 0\]
\par Ее решения: 
\[
	x_1 = 1, \quad x_2 = 2
\]

\par Возмущенные решения будем искать в виде ряда $x = x_0 + \eps x_1 + \eps^2 x_2 + \ldots$ .  Подставим этот ряд в исходное уравнение:

\[
\left( x_0 + \eps x_1 + \eps^2 x_2 + \ldots \right)^2 - (3 + 2\eps)\left(x_0 + \eps x_1 + \eps^2 x_2 + \ldots\right) + 2 = 0
\]

Приравниваем коэффициенты при различных степенях $\eps$:

\[
\begin{aligned}
&\eps^0 &&x_0^2 - 3x_0 + 2 = 0 \qquad &\\
&\eps &&2x_0x_1 - (3x_1 + 2x_0) = 0 & \Rightarrow x_1 = \frac{2x_0}{2x_0 - 3}\\
&\eps^2 &&x_1^2 + 2x_2x_0 - (2x_1 + 3x_2) &\Rightarrow x_2 = \frac{2x_1 - x_1^2}{2x_0 - 3}
\end{aligned}
\]
\par Из этой системы выходит два разных <<семейства коэффициентов>>
\[
\begin{aligned}
	&x_{01} = 1,  &&x_{02} = 2\\
	&x_{11} = -2, &&x_{12} = 4\\
	&x_{21} = 8,  &&x_{22} = -8
\end{aligned}
\]

\par Тогда решения уравнения имеют следующий вид:

\[
\begin{aligned}
x_1 &= 1 - 2\eps + 8\eps^2 + \ldots\\
x_2 &= 2 + 4\eps -8\eps^2 + \ldots
\end{aligned}
\]

\par Для квадратного уравнения можно написать точное решение:

\[
x_{1,2} = \frac{1}{2}\left[3 + 2\eps \pm \sqrt{1 + 12\eps + 4\eps^2}\,\strut\right]
\]

\par Чтобы сравнить точное с приближенным разложим корень в ряд:

\[
x_{1,2} = \frac{1}{2}\left[3 + 2\eps \pm \left(1 + 6\eps + 2 \eps^2 - 18 \eps^2 +\ldots \right) \strut \right]
\]

\par Тогда точные решения имеют вид:

\[
\begin{aligned}
	x_1 &= 2 + 4\eps - 8\eps^2 + \ldots\\
	x_2 &= 1 - 2\eps + 8\eps^2 + \ldots
\end{aligned}
\]

\par Видно, что ответы совпали.

\par \textbf{Пример 3:} 
\[
	\eps x^2 + x + 1 = 0 , \text{ где }  0<\eps \ll 1
\]

Невозмущенное решение $x = -1$. Возмущенное представляем в виде ряда и подставляем в уравнение:

\[
	\eps(x_0 + \eps x_1 + \ldots)^2 + (x_0 + \eps x_1 + \ldots) + 1 = 0
\]

Получаем следующие уравнения на коэффициенты:

\[
\begin{aligned}
	&\eps^0	&&x_0 + 1 =0 \\
	&\eps 		&&x_0^2 + x_1 = 0\\
	&\eps^2 	&&2x_0x_1 + x_2 = 0
\end{aligned}
\qquad
\begin{aligned}
	&x_{01} = -1\\
	&x_{11} = -1\\
	&x_{21} = -2
\end{aligned}
\]


\par  Подставим коэффициенты в  решение:
\[
	x_1 = -1 - \eps - 2 \eps^2 + \ldots
\]

\par Чтобы найти асимптотику по $\eps$ второго решения воспользуемся теоремой Виета.

\[
	x^2 + \frac{1}{\eps} x + \frac{1}{\eps} = 0 \qquad x_1 x_2 = \frac{1}{\eps}
\]

\par Таким образом можно понять, что $x_2 \sim \frac{1}{\eps}$

\par Перейдем к новой переменной $ x = \frac{y}{\eps}$. В ее терминах уравнение:
\[
	y^2 + y + \eps = 0
\]

\par Как и всегда ищем решение в виде ряда: $y= y_0 +\eps y_1 + \eps^2 y_2 + \ldots$ . Будем интересоваться вторым порядком по $\eps$

\[
	y_0^2 + 2y_0y_1 \eps + \left(2 y_0y_2 + y_1^2\right)\eps^2 + y_0 + y_1\eps + y_2\eps^2 + \eps = 0
\]

\par Уравнения на коэффициенты:

\[
\begin{aligned}
&\eps^0 &&y_0^2 + y_0 + 2 = 0 \qquad &\\
&\eps &&2y_0y_1 + y_1 + 1 = 0 & \Rightarrow y_1 = - \frac{1}{2y_0 +1}\\
&\eps^2 &&2y_0y_2 + y_1^2 + y_2 = 0 &\Rightarrow y_2 = -\frac{y_1^2}{2y_0 +1}
\end{aligned}
\]
\par Опять получили два <<семейства коэффициентов>>
\[
\begin{aligned}
&y_{01} = -1 	&&y_{02} = 0\\
&y_{11} = 1 	&&y_{12} = -1\\
&y_{21} = 1 	&&y_{22} = -1
\end{aligned}
\]

\par Тогда возмущенные решения:

\[
\left\{
\begin{aligned}
y_1 &= -1 + \eps + \eps^2 + \ldots\\
y_2 &= -\eps - \eps^2 + \ldots\\
\end{aligned}
\right.
\quad \Rightarrow \quad
\left\{
\begin{aligned}
x_1 &= -\frac{1}{\eps} + 1 + \eps + \ldots\\
x_2 &= -1 - \eps + \ldots\\
\end{aligned}
\right.
\]

\par Один из этих корней уже был.

\par Точное решение такого уравнения:

\[
	x_{1,2} = -\frac{1}{2\eps} \pm \sqrt{\frac{1}{4\eps^2} - \frac{1}{\eps}} 
	= 
	\frac{1}{2\eps}\left( 1 \pm \sqrt{ 1 - 4 \eps} \right) = 
\]

\par Разложим в ряд, чтобы сравнить с точным решением:
\[
\begin{aligned}
x_1 &= -1 - \eps + \ldots\\
x_2 &= - \frac{1}{\eps} + 1 + \eps +\ldots
\end{aligned}
\]

\par \textbf{Пример 4:} рассмотрим кубическое уравнение:

\[
\eps x^3 + x + 2 = 0 \qquad 0<\eps\ll1
\]

Невозмущенное решение равно $x_0 = -2$.  Опять же воспользуемся теоремой Виета:

\[
x^3 + \frac{1}{\eps}x + \frac{2}{\eps} = 0 \quad \Rightarrow \quad x_1 x_2 x_3 = -\frac{2}{\eps}
\]

Так как первое решение порядка $1$, то произведение второго и третьего решений должно быть порядка $\frac{1}{\eps}$. Еще заметим, что они должны быть комплексно сопряжены, то есть иметь одинаковую степень по $\eps$. Значит $x_2, x_3 \sim \frac{1}{\sqrt \eps}$.

Попробуем найти решение уравнения

\[
\left(\frac{y}{\sqrt \eps}\right)^3 + \frac{1}{\eps} \frac{y}{\sqrt \eps} + \frac{2}{\eps} = 0
\]
\par  Приведем к более приятному виду:
\[
	1y^3 + y + 2\sqrt \eps = 0
\]
\par Подставим решение в виде ряда:  
\[
	y = y_0 + \eps^{\frac{1}{2}} y_1 + \eps y_2 + \ldots
\]
\par Получается
\[
 \left( y_0 + \eps^{\frac{1}{2}} y_1 + \eps y_2  + \ldots\right)^3 + 
 \left( y_0 + \eps^{\frac{1}{2}} y_1 + \eps y_2 + \ldots\right) + 2\sqrt{\eps} = 0
\]
\par Приравняем коэффициенты при одинаковых степенях $\eps$:
\[
\begin{aligned}
&\eps^0 && y_0^3 + y_0 = 0 &&&\Rightarrow y_0 (y_0^2 + 1) = 0\\
&\eps^\frac{1}{2}&& 3y_0^2y_1 + y_1 + 2 =0 &&&\Rightarrow  y_1 = - \frac{2}{3y_0^2 + 1}\\	 
\end{aligned}
\]
\par Получается три семейства решений: 
\[
\begin{array}{clll}
	&y_{01} = 0 	& y_{02} = i &y_{03} = -i\\
	&y_{11} = -2 	& y_{12} = 1 &y_{13} = 1\\
\end{array}
\]
\par Тогда решения имеют вид: 
\[
\left\{
\begin{aligned}
	y_1 &= 0 - 2 \eps^{\frac{1}{2}} \ldots \\
	y_2 &= i + \eps^{\frac{1}{2}} \ldots \\
	y_3 &= -i + \eps^{\frac{1}{2}} \ldots \\
\end{aligned}\right.
\Rightarrow
\left\{
\begin{aligned}
	x_1 &= -2 + \ldots\\
	x_2 &= \frac{i}{\sqrt{\eps}} + 1 + \ldots\\
	x_3 &= -\frac{i}{\sqrt{\eps}} + 1 + \ldots\\ 
\end{aligned}\right.
\]
